\chapter*{Ryu}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Ryu}

\begin{definition4}{Définition}
    \textbf{Ryu} est un logiciel à base de composant dans le cadre de la gestion du 
    réseau. Ryu permet, via une API connue, de permettre aux développeur de créer un 
    nouveau réseau, le gérer et le contrôler via une application, facilement. Ryu 
    supporte différents protocoles pour la gestion d'équipements réseaux, comme 
    OPenFlow, Netconf, OF-config, etc. Pour ce qui est de OpenFlow, Ryu supporte 
    totalement 1.0, 1.2, 1.3, 1.4, 1.5 et les extension Nicira. Tout le code 
    est librement disponible sous la licence Apache 2.0. \\

    Ryu signifie "flux" en Japonais. Ryu est prononcé "rii-yooh". \cite{ryu}
\end{definition4}


\begin{figure}[H]
    \begin{subfigure}{.50\textwidth}
        \begin{figure}[H]
            \centering
            \begin{center}
                \includegraphics[width=0.8\textwidth]{ryu.png}
            \end{center}
            \caption{Logo de ryu}
            \label{fig:ryu}
        \end{figure}           
    \end{subfigure}%
    \begin{subfigure}{.50\textwidth}
        Ryu sera donc notre contrôleur. Il jouera le rôle d'interface entre 
        l'utilisateurs et nos commutateurs virtuels, via notamment une API REST.
        Une API REST étant une sorte de base de données simplifier au format 
        JSON, répondant aux requêtes HTTP. \\

        Ryu pourra également se connecter à la base de données de OVS (OVSDB ou 
        OpenVirtualSwitch DataBase), de là on pourra, en toute liberté, modifier 
        nos commutateurs virtuels, ou récupérer des informations utiles. \\

        Ce logiciel est un vrai couteau suisse pour se qui est de la gestion 
        réseau via python. 
    \end{subfigure}
\end{figure}

Afin de l'installer, on va à disposition deux options, soit via simplement la commande 
\textbf{pip}, soit via le code source. Via la commande \textbf{pip} on a donc : 

\begin{minted}[
    framesep=2mm,
    baselinestretch=1.2,xleftmargin=3em,
    fontsize=\footnotesize,linenos]{sh}
pip install ryu
\end{minted}  

Puis via le code source : 

\begin{minted}[
    framesep=2mm,
    baselinestretch=1.2,xleftmargin=3em,
    fontsize=\footnotesize,linenos]{sh}
cd /tmp
git clone https://github.com/faucetsdn/ryu.git
cd ryu; pip install .
pip install -r tools/optional-requires
apt install gcc python-dev libffi-dev libssl-dev libxml2-dev libxslt1-dev zlib1g-dev
\end{minted}  

\begin{attention1}{ATTENTION}
    Il se peut que vous retrouvez des soucis avec le la librairie python \textbf{ovs}.
    Aujourd'hui, \textit{Ryu} installe la version \textbf{2.17.1}, la même 
    version que le logiciel OVS que vous avez ! Cependant il rencontre des 
    soucis pour ce qui est de la modification des valeurs de la base OVSDB, 
    il est donc recommandé de rester au maximum sur la version \textbf{2.16.0}. 
\end{attention1}

\pagebreak

\section*{Notre premier programme Ryu}
\addcontentsline{toc}{section}{Notre premier programme Ryu}

Durant cette partie nous allons réaliser un contrôleur Ryu simple, qui 
va se contenter de récupérer les trams qui peuvent passé avec le protocole,
la source et la destination, ainsi que le VLAN. On va également 
utiliser le protocole OpenFlow version 1.0. Le code d'un tel contrôleur donne 
donc ceci :

\begin{minted}[
    framesep=2mm,
    baselinestretch=1.2,xleftmargin=3em,
    fontsize=\footnotesize,linenos]{python}
from ryu.base import app_manager
from ryu.controller import ofp_event 
from ryu.controller.handler import MAIN_DISPATCHER, CONFIG_DISPATCHER
from ryu.controller.handler import set_ev_cls
from ryu.ofproto import ofproto_v1_0
from ryu.lib.packet import packet, vlan, ethernet, ether_types
    
class demo(app_manager.RyuApp):
    OFP_VERSIONS = [ofproto_v1_0.OFP_VERSION]
        
    def __init__(self, *args, **kwargs):
        super(demo, self).__init__(*args, **kwargs)
    
    @set_ev_cls(ofp_event.EventOFPPacketIn, MAIN_DISPATCHER)
    def _packet_in_handler(self, ev):        
        msg         = ev.msg
        datapath    = msg.datapath
        ofproto     = datapath.ofproto
        parser      = datapath.ofproto_parser
        port_no     = msg.in_port
        pkt         = packet.Packet(msg.data)
        eth         = pkt.get_protocols(ethernet.ethernet)[0]
        vlan_header = pkt.get_protocols(vlan.vlan)
        vlanID      = 0
    
        vlanID = vlan_header[0].vid if len(vlan_header) > 0 else 0 
        if(vlanID !=0):
            self.logger.info("\033[1;32m[%s]\033[0m packet %s, VLAN %s, from port %s", 
                    str(type(pkt.protocols[-1])).split('.')[-1].replace('\'>',''),
                    eth, 
                    vlanID,
                    port_no
            )
        
        data = None
        if msg.buffer_id == ofproto.OFP_NO_BUFFER:
            data = msg.data
            
        out = parser.OFPPacketOut(
            datapath=datapath, buffer_id=msg.buffer_id, in_port=port_no,
            actions=[], data=data)
    
        datapath.send_msg(out)
\end{minted}  

On peut remarquer que la globalité des programmes Ryu son développé en suivant la 
POO (Programmation Orienté Objet). Dans ce programme, on va commencer par 
donner les versions du protocole OpenFlow qu'il pourra supporter et utiliser,
ici, à la ligne \textbf{9}. \\

Puis on va réaliser un événement qui, dés lors que l'on 
a un paquet qui rentre dans un des ports de nos commutateurs, Ryu affichera un message.
Et pour cela on va utiliser le décorateur à la ligne \textbf{14}. Suivie 
d'une fonction permettant de mettre en place l'action à suivre si l'événement
est levé. \\

Ici, ce contrôleur est destiné à la topologie simple, vue plus tôt. Au chapitre 
"Utilisation des VLANs avec OVS" à la section "Création d'une architecture
simple".

Afin de lancer notre contrôleur, on a à notre disposition, une première commande :

\begin{minted}[
    framesep=2mm,
    baselinestretch=1.2,xleftmargin=3em,
    fontsize=\footnotesize,linenos]{sh}
ryu run demo.py
\end{minted}  

Ainsi qu'une seconde commande :

\begin{minted}[
    framesep=2mm,
    baselinestretch=1.2,xleftmargin=3em,
    fontsize=\footnotesize,linenos]{sh}
ryu-manager demo.py
\end{minted}  

Ces deux commandes sont totalement équivalente. \\

Cependant, lancer le contrôleur est une chose, mais il faut aussi configurer 
nos commutateurs virtuels, pour qu'ils puissent d'une part se connecter à notre 
contrôleur, et d'autre part supporter tel ou tel version du protocole OpenFlow. \\

La connection d'un switch virtuel à Ryu se fait via la commande suivante :

\begin{minted}[
    framesep=2mm,
    baselinestretch=1.2,xleftmargin=3em,
    fontsize=\footnotesize,linenos]{sh}
sudo ovs-vsctl set-controller ovs1 tcp:127.0.0.1:6633
\end{minted}  

En sachant que dés le lancement de Ryu, le port par défaut est 
\textcolor{red}{\textbf{6633}}. \\

Afin maintenant de lister les protocoles supportés, ainsi que les 
actions possibles via ses protocoles, on va utiliser la commande suivante : 

\begin{minted}[
    framesep=2mm,
    baselinestretch=1.2,xleftmargin=3em,
    fontsize=\footnotesize,linenos]{sh}
sudo ovs-ofctl add-flow --protocols=OpenFlow10 ovs1 actions=normal,controller
\end{minted}  

Les actions envoient un paquet vers un port physique ou vers un contrôleur. Un paquet 
qui n'a jamais rencontré une action de sortie lors de son 
trajet dans un OVS sera abandonné. Car les actions sont exécuté dans l'ordre de saisie,
donc une action modifiant le paquet qui n'est pas suivie par une action de 
sortie n'aura pas d'effet visible. \\

On a accès à 6 actions majeurs :

\begin{itemize}
    \item \textbf{local} : Émet le paquet vers le 'port local'
    qui correspond à l'équipement réseau qui a le même nom que le switch,
    à moins que le paquet soit reçu dans un 'port local'. Certain switch supportant 
    OpenFlow ne vont pas forcement implémenter cette action, mais OVS lui, toujours.
    \item \textbf{in\_port} : Émet le paquet dans sur le port sur lequel il a 
    été reçu. C'est le seul standard qui permet d'émettre le paquet sur le port 
    de réception.
    \item \textbf{normal} : Soumet le paquet aux équipements de couches 
    2 et 3 (liaison et réseau). Cette action action n'est pas implémenté par tout 
    les switch supportant OpenFlow, et chaque switch l'implémentent différemment.
    \item \textbf{flood} : Émet le paquet dans tout les ports physique du switch,
    excepté le port où il l'a reçu et tout les ports où le "\textit{flooding}"
    est désactivé. 
    \item \textbf{all} : Émet le paquet sur tout les ports physique du switch
    excepté sur le port de réception.
    \item \textbf{controller} :  Envoie le paquet et ces métadonnée dans un contrôleur 
    OpenFlow (typiquement Ryu), ou un contrôleur encapsulé dans un message 
    '\textit{packet-in}' d'OpenFlow.
\end{itemize}

Ici on utile donc les actions \textbf{normal} et \textbf{controller}. 
Ce qui va donc nous permettre à la fois que le paquet trouve son chemin correctement,
et qu'ils envoient ses métadonnée vers notre contrôleur.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{center}
        \includegraphics[width=1\textwidth]{ryu_demo.png}
    \end{center}
    \caption{Résultat de notre contrôleur}
    \label{fig:demo}
\end{figure}